《葛藟》

S1
E1	綿綿葛藟，在河之滸。
E2	終遠兄弟，謂他人父。
E3	謂他人父，亦莫我顧！
S2
E1	綿綿葛藟，在河之涘。
E2	終遠兄弟，謂他人母。
E3	謂他人母，亦莫我有！
S3
E1	綿綿葛藟，在河之漘。
E2	終遠兄弟，謂他人昆。
E3	謂他人昆，亦莫我聞！

preface
Mao	《葛藟》，王族刺平王也。周室道衰，棄其九族焉。
ZX	九族者，據己上至高祖，下及玄孫之親。
LDM	藟，力軌反。藟似葛。《廣雅》云：「藟，藤也。」「刺桓王」，本亦作「刺平王」。按《詩譜》是平王詩，皇甫士安以為桓王之詩，崔《集注》本亦作桓王。
sous-commentaire KYD
poem + Mao	疏「《葛藟》三章，章六句」至「族焉」。
正義曰：棄其九族者，不復以族食族燕之禮敘而親睦之，故王之族人作此詩以刺王也。此敘其刺王之由，經皆陳族人怨王之辭。定本云「刺桓王」，義雖通，不合鄭《譜》。
ZX	箋「九族」至「之親」。
正義曰：此《古尚書》說，鄭取用之。《異義》，「九族，今《戴禮》、《尚書》歐陽說云：』九族，乃異姓有親屬者。父族四：五屬之內為一族，父女昆弟適人者與其子為一族，己女昆弟適人者與其子為一族，己之子適人者與其子為一族。母族三：母之父姓為一族，母之母姓為一族，母女昆弟適人者為一族。妻族二：妻之父姓為一族，妻之母姓為一族。』《古尚書》說：『九族者，上從高祖，下至玄孫，凡九，皆為同姓。』謹案：『《禮》，緦麻三月以上，恩之所及。《禮》，為妻父母有服。明在九族，不得但施於同姓。』」玄之聞也，婦人婦宗，女子雖適人，字猶係姓，明不與父兄為異族，其子則然。《昏禮》請期辭曰：「惟是三族之不虞。」欲及今三族未有不億度之事而迎婦也。如此所云，則三族當有異姓。異姓其服皆緦麻，緦麻之服，不禁嫁女聚妻，是為異姓不在族中明矣。《周禮》：「小宗伯掌三族之別。」《喪服小記》說族之義曰：「親親以三為五，以五為九。」以此言之，知高祖至玄孫，昭然察矣。是鄭以古說長，宜從之事也。《古尚書》說直云高祖至玄孫，凡九，不言「之親」。此言「之親」，欲見同出高祖者當皆親之。此言「棄其九族」，正謂棄其同出高祖者，非棄高祖之身。

S1
E1 綿綿葛藟，在河之滸。
commentaire
Mao	興也。綿綿，長不絕之貌。水厓曰滸。
ZX	箋云：葛也藟也，生於河之厓，得其潤澤，以長大而不絕。興者，喻王之同姓，得王之恩施，以生長其子孫。
LDM	滸，呼五反。長不，張丈反，下同。涯，本亦作「厓」，魚佳反。施，始豉反，下同。
E2 終遠兄弟，謂他人父。
commentaire
Mao	兄弟之道已相遠矣。
ZX	箋云：兄弟，猶言族親也。王寡於恩施，今巳遠棄族親矣，是我謂他人為己父。族人尚親親之辭。
LDM	遠，於萬反，又如字，注下皆同。
E3 謂他人父，亦莫我顧！
commentaire
ZX	箋云：謂他人為己父，無恩於我，亦無顧眷我之意。
sous-commentaire KYD
S1	疏「綿綿」至「我顧」。
正義曰：綿綿然枝葉長而不絕者，乃是葛藟之草，所以得然者，由其在河之滸，得河之潤故也。以興子孫長而昌盛者，乃是王族之人。所以得然者，由其與王同姓，得王之恩故也。王族宜得王之恩施，猶葛藟宜得河之潤澤，王何故棄遺我宗族之人乎？王終是遠於兄弟，無復恩施於我，是我謂他人為己父也。謂他人為己父，則無恩於我，亦無肯於我有顧戀之意。言王無恩於己，與他人為父同，責王無父之恩也。
Mao E1	傳「水厓曰滸」。
正義曰：《釋水》云：「滸，水厓。」李巡曰：「滸，水邊地，名厓也。

S2
E1 綿綿葛藟，在河之涘。
commentaire
Mao	涘，厓也。
LDM	涘音俟，涯也。
E2 終遠兄弟，謂他人母。
commentaire
Mao	王又無母恩。
E3 謂他人母，亦莫我有！
commentaire
ZX	箋云：有，識有也。
sous-commentaire KYD
Mao E1	疏傳「涘，厓」。
正義曰：《釋丘》云：「涘為厓。」李巡曰：「涘一名厓。」郭璞曰：「謂水邊也。」
ZX + Mao E2 <!--there seems to be a problem, attributed to ZX, but referring to Mao. Conform to paper editions-->	箋「王又無母恩」。
正義曰：又者，亞前之辭。上言謂他人父，責王無父恩也。此言謂他人母，責王又無母恩也。然則下章謂他人昆，責王無兄恩也。定本及諸本「又」作「后」，義亦通。

S3
E1 綿綿葛藟，在河之漘。
commentaire
Mao	漘，水溓也。
LDM	漘，順春反。《爾雅》云：「夷上灑下水漘。」旁從水。郭云：「涯上平坦而下水深為漘。不，發聲也。」隒，魚檢反，何音檢。《爾雅》云：「重甗，隒。」郭云：「形似累兩重甑，上大下小。」李巡云：「隒，阪也。」詩本又作水旁兼者，字書音呂恬、理染二反，《廣雅》云「溓，清也」，與此義乖。
E2 終遠兄弟，謂他人昆。
commentaire
Mao	昆，兄也。
E3 謂他人昆，亦莫我聞！
commentaire
ZX	箋云：不與我相聞命也。
sous-commentaire KYD
Mao E1	疏傳「漘，水隒」。
正義曰：《釋丘》云：「夷上灑下不漘。」李巡曰：「夷上，平上；灑下，峭下，故名漘。」孫炎曰：「平上峭下故名曰漘。不者，蓋衍字。」郭璞曰：「厓上平坦而下水深者為漘。不，發聲也。」此在河之漘，即彼漘也。《釋山》云：「重甗，隒。」孫炎曰：「山基有重岸也。」隒是山岸，漘是水岸，故云「水隒」。
Mao E2	傳「昆，兄」。
正義曰：《釋親》文。

fin
《葛藟》三章，章六句。
